\chapter{Referencial teórico}
\label{cap:Referencial}

\section{Jogos}

\todo{O que é um jogo?}
  Ao tentar definir um conceito global para o que são jogos, deve-se ter o cuidado para não utilizar uma definição muito abrangente para não incluir práticas que não são jogos em nossa definição, assim como uma definição muito rasa pode deixar de incluir muitos jogos. Utiliza-se muito a palavra jogo para fazer referencia a jogos digitais, e isso é completamente normal dado a devida popularidade que essa mídia ganhou nos últimos anos.Porém, jogos podem vir das mais diferentes mídias e possuem muitos gêneros distintos com propósitos diferentes.
  
  Para uma abordagem mais científica, ou seja, crítica e analítica sobre o assunto proposto, primeiro deve-se estabelecer o conceito de jogo que será utilizado neste documento, visto que tal conceito ainda não tomou sua forma definitiva deve-se estabelecer um padrão para poder servir de base posteriormente.

  Jogos muitas vezes são abordados sem a devida análise crítica e cuidado que assuntos mais acadêmicos,\cite[p.6]{crawford1984art}, isso pode ser devido ao fato que muitas vezes tal assunto é associado ao ato de brincar. Ao buscar definir o que é jogo inicialmente há uma barreira linguística pois nem todas as línguas diferenciam brincar de jogar, em francês ``on joue á un jeu'' ou em alemão ``man spielt ein Spiel'',\cite[p.84]{salen2004rules}, e isso se repete em muitas outras línguas e portanto será utilizado o refinamento da língua portuguesa para definir que, jogar e brincar são duas ações distintas mas não excludentes.  
  
  Existe um grande número de definições proposta para definir o que é um jogo porém não há um conceito definitivo para o assunto, a definição aqui proposta será apenas afim de se utilizar uma abordagem mais cientifica do assunto. Apesar de a definição do que é um jogo ainda não ser definitiva, todas possuem algumas características em comum, independentemente do contexto ou da época. Em suma, o assunto por si só veio se incrementando com novas características com o passar do tempo e o desenvolvimento de novas tecnologias. 
 
  Há duas características presente em todos os jogos abordados neste texto, todos possuem regras que limitam os jogadores e todos possuem algum tipo de objetivo e/ou há algum tipo de resultado final esperado. Tais características não nos ajuda muito a definir o que é um jogo por si só mas podemo-nos identifica-las em todos os jogos aqui tratados. A definição de jogo referida neste documento será de que um jogo é um sistema em que cada jogador engaja em um conflito artificial, definido por regras, em que pode-se chegar em um resultado quantificável.\cite[p.93]{salen2004rules}

\todo{Quais as mídias que jogos estão disponíveis?}

Para as diferentes mídias de jogos disponíveis, as mais comuns são: jogos atléticos, jogos infantis, jogos de tabuleiro, jogos de papel, jogos de cartas e jogos digitais, \cite[p.6]{crawford1984art}. Nota-se que cada uma dessas mídias possuem suas próprias características e limitações, tecnológicas ou não, e por isso existem em cada umas delas diferentes gêneros de jogos. Esses diferentes gêneros de jogos se diferenciam por seu conjunto de regras e objetivos que podem mudar bastante mesmo para os que pertençam a mesma mídia ou até mesmo os jogos do mesmo gênero. Para esclarecer o que está sendo referido como gênero alguns poucos exemplos seriam: esportes, jogos de aventura, RPG\footnote{Role Playing Games ou jogos de interpretação}, esportes infanto-juvenis, jogos de azar, etc.

\todo{Qual o volume do mercado de jogos atual?}

Anualmente, os jogos já movimentem cifras da ordem de 80 bilhões de dólares (mais que o dobro do atribuído ao cinema) e estima-se que só no Brasil esse números cheguem a 3 bilhões de dólares (GEDIGAMES, 2014). Em Juiz de Fora, iniciativas têm se mostrado viáveis em função de modelos de negócio baseadas em financiamento coletivo, onde se o cliente final atua como investidor de uma ideia e injeta recursos em um projeto. Atualmente, a cidade conta com duas das empresas de maior destaque nacional e há uma crescente presença no mercado internacional.

\todo{Quais aplicações de jogos em outros meios (jogos sérios)?}

Jogos milenares como o GO, eram usados por generais militares para auxiliar na tomada de decisões e para simulações de situação de combate para análise com fins estratégicos. Tais jogos anos mais tardes foram tomando a forma de hobby e receberam uma maior "gamificação" para fins mercadológicos e acabaram se transformando em uma categoria de jogos de tabuleiro, os wargames e futuramente os jogos de estratégia. 

Houve um grande aumento de jogos com fins educacionais nos últimos anos, tais jogos vem surgindo com a finalidade de simplificar o ensino de determinado conteúdo nos colégios ou tornar o conteúdo mais interessante e interativo aos olhos dos alunos. Jogos educativos podem vir nas mais diferentes categorias, sendo eles digitais ou não, o principal objetivo do designer nesses jogos é fazer com que o aluno consiga fixar o conteúdo de uma maneira mais interessante e didática. Existem muitos outros jogos específicos que não entram em uma categoria em especifico mas tratam de diversos assuntos relevantes para sociedade, tais jogos são socialmente conscientes e lidam com assuntos políticos, exploram condições humanas, investigam o sentimento de perda e o amor, jogos sobre família, história, cultura, arte, jogos sobre a humanidade.São jogos que geralmente vão na contra mão das pessoas que acham que jogos são infantis ou irrelevantes para nossa sociedade.

\todo{simulações também são jogos?}

Como dito anteriormente, jogos são sistemas e são desenvolvidos como uma representação subjetiva da realidade. A distinção entre representação subjetiva e representação objetiva da realidade se torna clara ao considerar as diferenças entre jogos e simulações. Uma simulação é desenvolvida com o objetivo de replicar um fênomeno real com modelos computacionais ou com própositos avaliativos sejam eles de algum tipo de treinamento como simuladores de voo ou como treinamento para auto-escola. Um jogo é desenvolvido com o objetivo de ser uma forma de entretenimento ou com um objetivo educacional. Existe um meio termo entre jogos com objetivos educacionais e simulações com objetivos de treinamento. Um jogo não é simplesmente uma representação da realidade com falta de detalhamento, detalhamento esse que é a principal característica de uma simulação para que a mesma passe o sentimento de representar a realidade. Um jogo exclui deliberadamente esse tipo de detalhamento para que tal não ofusque a experiência que o projetista se proporciona a desenvolver. Enquanto uma simulação compreende muitos detalhes um jogo é uma estilização da realidade.\cite{crawford1984art}

\section{Processos de desenvolvimento de jogos}

\todo{Como um  jogo é feito?}

Um jogo comumente é desenvolvido por uma equipe de pessoas, seja uma equipe pequena de 10 pessoas ou uma grande empresa que possui centenas de funcionários. Com o mercado atual de jogos, dificilmente um jogo é concebido e desenvolvido por uma única pessoa. Esse grupo de pessoas é responsável por todas as partes do desenvolvimentos de um jogo, desde sua concepção até seu lançamento, e mesmo depois do lançamento é comum um jogo continuar recebendo conteúdo e correções. Tais equipes são dividas em subgrupos de pessoas com diferentes habilidades e com diferentes responsabilidades na parte de produção. As mais comuns subdivisões são programadores, artistas, projetistas, publicitários, músicos, produtores e roteiristas.

\todo{Quais são os principais elementos?} 

Os principais elementos dos jogos são, regras bem definidas que limitam os jogadores em suas ações e um objetivo final com resultado quantificável, mas as diferentes mídias possuem elementos com os quais as diferenciam umas das outras. 

Os jogos de tabuleiro geralmente se consiste de uma superfície dividida em vários setores, que representam a região em que o jogo se passa e que o jogador pode mover um conjunto de peças que comumente representam personagens fictícios que os representam. O principal objetivo desses jogos é a análise da relação entre as peças do jogo. Tais jogos podem ter como objetivos a captura de setores adversários para uma vitória territorial, ou pode ter como objetivo limitar o movimento do adversário eliminando seu conjunto de peças ou adquirir algum tipo de objetivo econômico ou cientifico. \cite[p.7]{crawford1984art}

Os jogos de cartas, os mais comuns sendo os de baralhos clássicos, com 52 cartas sendo 13 valores diferentes e 4 naipes distintos, tais jogos usam das combinações dessas duas características para montarem seu conjunto de regras e pontuações. Porém atualmente existem outros tipos de jogos de cartas que possuem os mais diferentes temas, como fantasia ou ficção cientifica por exemplo, e os modos de jogos geralmente se consiste em montar um baralho antes ou durante a partida, com cartas que possuem habilidades especificas, e combater as cartas de seu adversário até que um objetivo seja alcançado,sendo alguns desses objetivos, o baralho do adversário acabar ou os pontos de vida, que é uma representação de quantos ataques o seu adversário ainda consegue resistir até que você o derrote. Apesar do número de combinações possíveis para tais jogos serem muito elevados, tantas possibilidades que os números de combinações excedem a capacidade mental de qualquer pessoa, jogar tais jogos é basicamente um exercício de intuição. O principal objetivo geralmente se consiste na análise das combinações possíveis e a maioria de jogos envolve mais de 1 jogador.\cite[p.7]{crawford1984art}

Os jogos atléticos, geralmente jogos olímpicos ou esportes em geral, exigem mais das capacidades físicas e respostas rápidas do jogador do que habilidades essencialmente mentais. Existem regras muito especificas limitando a movimentação dos jogadores ou movimentos que precisam ser feitos para que o jogador possa pontuar. A criação de hábitos é muito valiosa para o jogador nos jogos atléticos pois os movimentos devem ser extremamente precisos e muitas vezes com tempo de reposta de reflexos.\cite[p.7]{crawford1984art}

Jogos infantis tomam frequentemente a forma de atividades de grupo que dão enfase em habilidades físicas mas não possui um caráter essencialmente competitivo como os jogos atléticos. Tais jogos tem como prioridade a interação social entre as crianças e como o trabalho em grupo é importante em uma situação de não-jogo.\cite[p.7]{crawford1984art}

Jogos de papel, assim como os jogos infantis, comumente assumem um papel de trabalho em grupo ou exigem interação social e interpretação dos jogadores. Os famosos RPGs geralmente podem ser jogados como jogos de tabuleiro ou simplesmente jogos de papel que tem um profundo caráter interpretativo. Tais jogos, por possuírem um caráter muito imaginativo, geralmente possuem regras que servem apenas para nortear o contexto ou época em que se passa o jogo e servem para organizar situações específicas que podem ocorrer ao longo da narrativa.

E por fim, os jogos de computador, essa mídia já se tornou a principal referência para jogos atualmente. Tais jogos podem ser jogados contra o próprio computador ou com outras pessoas, estejam elas ao seu lado, no mesmo estabelecimento que você ou a dezenas de milhares de quilômetros de distância. Tais jogos podem apresentar diferentes modos de jogo sejam eles individuais, cooperativos ou competitivos. As regras de tais jogos geralmente não são muito claras ou não ficam expostas ao jogador de forma muito bem definida. As regras dos jogos de computador geralmente determinam o gênero do jogo e tais regras nem sempre são fixas pois com a evolução tecnológica e com a evolução da área de designer de jogos, as regras vão se adaptando para melhor se adequar à experiência que o designer deseja que o jogador experimente. Os jogos competitivos por outro lado já tomam regras mais claras, tais jogos já estão no cenário esportivo mundial e são reconhecidos profissionalmente, são os chamados e-sports. Geralmente tais jogos competitivos tem como objetivo eliminar seu adversário e geralmente são partidas jogadas entre grupos de jogadores que se enfrentam até a conquista de um objetivo comum ou a completa eliminação dos adversários.

\todo{Quais processos existem para jogos?}

Existem muitos processos para se desenvolver jogos, e para cada situação o designer em conjunto com a equipe deve escolher o melhor processo para materializarem seu jogo. Processos de desenvolvimento se diferenciam para jogos digitais e jogos de tabuleiro, cartas, etc. As principais diferenças são claras visto as diferenças de complexidade e profundidade entre jogos digitais e as outras plataformas.  Neste documento focaremos porém nos processos de desenvolvimento de jogos digitais por possuírem necessariamente um envolvimento mais direto com questões computacionais. Podemos notar porém que tal foco não exclui o desenvolvimento ou adaptação de jogos de tabuleiro ou outras mídias para jogos digitais, tal prática é muito comum no mercado atual.

O desenvolvimento de jogos teve de passar por uma evolução em seus processos de desenvolvimento assim como o desenvolvimento de software, a complexidade e a necessidade de novos processos se tornaram cada vez maior com o surgimento de novas tecnologias e de novas exigências do mercado. Jogos foram se tornando cada vez maiores e mais sofisticados com o passar dos anos, no principio o processo de desenvolvimento era completamente feito por um programador ou entusiasta, jogos eram inteiramente desenvolvidos por apenas uma pessoa ou um pequeno grupo. Tais jogos eram puramente programação, basicamente formas geométricas para representar o jogador e como conflito existia inimigos ou puzzles como nos jogos Asteroids ou Tetris por exemplo sendo o objetivo conseguir a maior pontuação possível. Nessa época era-se utilizado dos processos de desenvolvimento em cascata, jogos eram feitos de modo linear visto que não possuíam grande complexidade. As necessidade da industria de jogos foi aumentando cada vez mais tendo em vista o potencial que essa mídia possui, com a maior capacidade computacional jogos foram ganhando cada vez mais profundidade, melhores gráficos, melhores enredos, mundos cada vez maiores, maior fidelidade quanto a inteligência artificial dos adversários entre outros refinamentos. Com cada vez mais exigências do mercado e aumento da complexidade os métodos de desenvolvimento em cascata não eram suficiente para satisfazer a industria que surgia necessitando assim a implementação de novas abordagens para o desenvolvimento, diversos desenvolvedores começaram a criar métodos mais iterativos sendo assim, começaram a surgir algumas metodologias de desenvolvimento em cascata mescladas com algumas características de metodologias ágeis de desenvolvimento. Porém muitas dessas metodologias ficaram rapidamente obsoletas visto que não tinham um bom controle de qualidade e aplicações de playtest em conjunto com o desenvolvimento, sem contar gerenciamento de riscos , tempo e custos. Sendo assim os desenvolvedores começaram a adotar metodologias ágeis de desenvolvimento de software adaptadas para a industria de jogos visto que tais metodologias tem um foco maior na qualidade do produto e interação com o cliente. Jogos já não eram feito de forma linear, o desenvolvimento tinha de se adaptar a novas exigências do mercado e problemas que a equipe certamente encontraria no processo de desenvolvimento, possuir um maior controle do tempo de desenvolvimento e controle de qualidade do produto, controle de riscos, etc.
%cascata, ágil , a maioria iterativos (GWP,RGP,Game Scrum, XGD, GUP, AgiGame, SUM, GAMA, AGP

\todo{Quais as fases desses processos?}
 No processo desenvolvimento de um jogo a equipe deve-se preocupar com diversos fatores e características que seu jogo possuirá e portanto deve-se haver uma organização e priorização das características que o jogo irá possuir. No desenvolvimento preocupa-se com arte conceitual, ilustração, programação, mecânicas de jogabilidade, inteligencia artificial, ambientação, história, regras, interface, efeitos de som, música, efeitos visuais, personagens, animações, balanceamento, etc. E o desenvolvimento necessita de aspectos técnicos bem organizados como roteiro, ideias, recursos tecnológicos, softwares específicos assim como equipes de gerenciamento para o projeto como de recurso, tempo, risco, etc. Portanto, assim como o desenvolvimento de software, jogos necessitam de processos de produção para uma maior organização de seu desenvolvimento e entrega do produto pro mercado. Existe um padrão para as fases do processo de produção que são a mesma para jogos digitais ou outras mídias e independente de tamanho de equipe, recurso e complexidade do jogo. As fases desse processo são: Concepção, Pré-produção, Produção e Pós-Produção.  
%Concepção, Pré-produção(game design, prototipação), produção(playtest), pós-produção

\todo{Quais recursos as fases exigem?}




\section{Computação aplicada no projeto de jogos}

\todo{Como a computação pode ajudar no processo de desenvolvimento?}
%playteste, 
A computação pode ser aplicada no processo de playteste, visto que tal fase é demasiada extensa e repetitiva e possui principal objetivo a coleta de dados para correção de erros e ajustes para a experiência do jogador. A computação pode otimizar tal processo diminuindo a necessidade de interação humana na maioria do teste e consequentemente poupar recursos e tempo do processo de desenvolvimento do jogo.

A aplicação de computação no processo de desenvolvimento pode ser benéfico para ambas as áreas visto que as principais técnicas de computação aplicada para otimizar esse processo envolve a área de inteligência artificial. A área de inteligência artificial pode se beneficiar visto o investimento que a área de desenvolvimento de jogos recebe e por isso pode oferecer mais recursos e um melhor desenvolvimento de técnicas para a área de inteligência artificial.

\todo{Quais fases possuem uma analogia com processo de desenvolvimento de software?}
%prototipação, fase de testes...
O processo como um todo já conversa diretamente com o processo de desenvolvimento de software. A complexidade do produto exigido pelo mercado necessita de um processo de desenvolvimento bem organizado, com um bom controle de qualidade, controle de risco, gerencia de projeto, características encontradas no processo de desenvolvimento de software.

Como dito anteriormente, conforme a área de desenvolvimento de jogos foi crescendo com ela veio algumas necessidades ja existentes no processo de desenvolvimento de software e portanto foram adaptadas diversas técnicas do desenvolvimento de software para a industria de jogos. A fase de produção, na parte de playteste e na prototipação do produto são as fases que mais conversam com o processo de desenvolvimento de software.

\todo{Quais os mecanismos de jogos existentes que podem ser modelados e melhorados através de técnicas de computação?}
%IA, Economia, Combate, física
Jogos possuem diversos mecanismos onde a computação podem ser melhorados com técnicas de computação. Muitos desses mecanismos como economia, física, etc conversam diretamente com problemas reais e podem ser modelados computacionalmente para que possam ser melhor aproveitados no contexto do jogo. A física do jogo pode ser fantasiosa mas ela possui como base a física que conhecemos e portanto muitos, senão todos, seus aspectos podem ser modelados computacionalmente para maior controle por parte do projetista para desenvolver sua experiência de jogo. Outra mecânica seria a inteligência artificial, dos oponentes ou dos aliados, as técnicas de computação poderiam ser utilizadas para que tal mecânica seja mais imersiva para o jogador, sendo a imersão uma característica de extrema importância para o jogador. Diversos jogos utilizam a bolsa de valores como inspiração para suas mecânicas de comércio e portanto o uso da computação nessa mecânica pode ser a diferença entre jogadores com recompensas justas e que prendam sua atenção e jogos desinteressantes com extrema facilidade de obtenção de recursos e premiações.
\subsection{MiniMax}
%introdução, conceito
O algoritmo Minimax padrão é comumente usado para jogos pequenos, estritamente competitivos, de dois jogadores. O termo Minimax padrão foi utilizado pois existem variantes do algoritmo minimax que possibilita a utilização desse algoritmo para jogos de multijogadores. O algoritmo simula jogadas em turnos alternados entre ``Max'', que representa o jogar que tomará a decisão e ``Min'' que simula o adversário desse jogador. O algoritmo Minimax foi projetado para encontrar a melhor jogada para Max, assumindo que Min sempre tomará o movimento que minimizará ao máximo o ganho de Max. O algoritmo cria uma árvore de decisão que explora todas as possibilidades de jogadas até que elas se esgotem.. O algoritmo avalia cada possibilidade e retorna a que trará melhor resultado para o jogador Max. \cite{sumali2016implementation}
%Fazer referencia à teoria dos jogos
O termo jogos estritamente competitivos, assim como o conceito de Minimax vem da área de Teoria dos jogos. Um jogo estritamente competitivo pode muitas vezes ser referenciado como jogos de soma-zero. Um jogo estritamente competitivo é um jogo estratégico que possui dois jogadores, onde suas preferencias são diametralmente opostas, ou seja, se um jogador prefere um resultado \emph{x} invés de um resultado \emph{y}, o outro jogador irá preferir o resultado \emph{y} invés do resultado \emph{x}. Note que se avaliado os resultados que as preferências que cada jogador possui, a soma final dos resultados será zero, e por tal motivo um jogo estritamente competitivo geralmente é chamado de jogo de soma-zero.\cite{osborne2004introduction}
%fatos históricos
\citeonline{osborne2004introduction}, é dito que a teoria de maxminimização em jogos estritamente competitivos foi desenvolvida por John von Neumann no final da década de 1920.porém, a ideia já havia surgido dois séculos antes, com a teoria da maxminização aplicada a um jogo especifico. Pierre Rémond de Montmort, Nikolas Bernoulli e acredita-se que Baron Waldegrave of Chewtonn, discutiam um jogo de carta chamado \emph{le Her}, \emph{``O Cavalheiro''}, explorando a melhor sequência de ação para o jogador para que esse pudesse maximizar seus ganhos.

\subsection{GGP - General Game Playing}

O desenvolvimento de programas para jogar jogos específicos possui valor limitado na área de Inteligência artificial, visto que tais programas focam nas especificidades de um determinado jogo e servem de pouco ou quase nada para decisões fora desse contexto. Um outro problema de jogadores especializados é que a maior parte do trabalho é feito pelo programador ou grupo de programadores, visto que eles fazem a parte de análise e projeto anteriormente e o sistema comumente deve ser operado externamente. Para que a área de inteligência artificial pudesse tirar um maior proveito da área de desenvolvimento de jogos, o trabalho realizado deveria ser feito de uma forma mais mental pelo computador. Isso pode ser feito focando-se na área de controlador de jogo geral (do inglês,\emph{General Game Playing} ou \emph{GGP}).\cite{genesereth2005general}

Para \citeonline{genesereth2005general}, GGP deve-se depender na inteligência por parte do computador e não somente do programador. Para poder ter um bom desempenho o programa deve incorporar várias técnicas de inteligência artificial como representação do conhecimento, raciocínio, aprendizado e tomar decisões racionais, essas caracteristicas devem trabalhar juntas de forma integrada. Tais programas por serem generalistas e não se prenderem a regras de um determinado jogo, podem ser implementadas em uma variedade de outras áreas tais como, gestão de processos de negócios, comércio eletrônico e operações militares.

%GDL
A linguagem de descrição de jogos (do inglês, \emph{Game description language} ou \emph{GDL}), surge com o intuito de permitir que os controladores gerais possam obter informações básicas sobre o jogo, visto que estes não conhecem previamente as regras do jogo. GDL básico é uma linguagem formal desenvolvida para definir jogos discretos com informações completas. A linguagem GDL toma forma de um conjunto de sentenças lógicas que devem ser verdadeiras para todo estado do jogo. Apesar de ter sido desenvolvida para jogos com informações completas, a GDL pode ser estendida para que compreenda jogos com informações incompletas de forma relativamente fácil.\cite{genesereth2005general}

\todo{Explain GDL slightly better}

\subsection{Análise dos algoritmos quanto à tomada de decisões}
%MINIMAX AND ENHANCEMENTS
\todo{Small games(Complete Search: MiniMax, alpha beta,limite de profundidade, Aspiration Windows}
Para análise de decisão em jogos pequenos como o jogo da velha, o algoritmo de MiniMax se mostra suficiente visto que, dado o devido tempo ele consegue análisar todas as possibilidades de movimentação dentro do jogo. 
Porém a análise de cada possibilidade, mesmo para jogos pequenos, pode demandar um tempo significativo do computador e não é uma opção viavel ao considerarmos jogos maiores. Tendo isso em vista muitas melhorias foram implementadas para esse algoritmo, entre elas: \emph{Poda alfa-beta} que exclui muitas análises de movimentações que o jogador com certeza não iria fazer visto que ele ja havia escolhido uma jogada melhor, \emph{Limite de profundidade} faz com que o algoritmo não analise toda a árvore de possibilidades limitando a árvore a uma profundidade diminuindo assim o tempo necessário para análise e limitando o algoritmo a jogadas realmente significativas para aquele estado do jogo, etc.
Um dos problemas do algoritmo MiniMax é que ele é muito pessimista quanto ao seu adversário, assumindo que tal tem completa ciencia das regras do jogo e que suas movimentações são sempre perfeitas, e isso nem sempre condiz com a realidade visto que para jogos maiores a intuição é sempre utilizada.

\todo{Lembrar de encaixar no texto acima algumas 'ss' do tabuleiro, das jogadas avaliadas e da parte do algoritmo que avalia as jogadas}

%HEURISTIC SEARCH, PROBABILISTIC SEARCH> MONTE CARLO AND ENHANCEMENTES
\todo{Large games problem(Heuristic Search, Monte Carlo)}
Ao lidar com jogos maiores como damas por exemplo, vemos que o algoritmo MiniMax possui dificuldades em avaliar jogadas e acaba tomando decisões muito erradas. Pelo fato da árvore de decisão ser muito grande o algoritmo muitas vezes não consegue chegar a um estado de jogo onde ele possa avaliar com precisão o valor da jogada a ser tomada e ele acaba trabalhando como um algoritmo de escolha aleatória ou como um algoritmo que sempre escolhe a primeira jogada possivel e isso não é o que desejamos.\todo{anexar a foto das avaliações do algoritmo minimax quanto a um jogo de damas}
Para lidar com esse impasse algumas soluções heuristicas deviam comerçar a ser implementadas para que fosse possivel que fosse possivel o algoritmo avaliar um estado não terminal de jogo e assim começar a tomar decisões mais racionais. Estas funções foram desenvolvidas com análise das caracteristicas desses jogos maiores como por exemplo a limitação da movimentação, quanto mais locomoção tem um jogador possui mais vantagem ele tem sobre seu oponente, controle do centro do tabuleiro, maior número de peças, semelhança com um estado de jogo terminal vitorioso, etc. A partir dessas funções o algoritmo começa a tomar decisões mais racionais sobre esses jogos maiores, mas mesmo assim essas funções separadas diz pouco sobre a real situação de jogo do jogador e por isso para melhor tomada de decisão, um conjunto de todas elas é implementado no algoritmo e é feito uma média ponderada para uma decisão mais racional. \todo{anexar a formula vista no site da stanford quanto a média ponderada, anexar também a parte de código do algoritmo de cada função heuristica feita para tal}
Um dos problemas dessa implementação é que o algoritmo ainda está pouco otimizado para fins competitivos, nesses casos o fator tempo é uma outra limitação a ser pensada. Outro problema é que os pesos das funções heuristicas devem ser previamente definidos, a imcapacidade do algoritmo de pesar automaticamente suas funções heuristicas leva-o a tomar decisões erradas muitas vezes pois essas funções podem ter pesos diferentes em diferentes jogos ou diferentes estados de um mesmo jogo.

\todo{Prop nets}
%IDEAS FOR FUTURE RESEARCH
\todo{games with incomplete information, multiple games at same time, algorithms with making automatic decisions of heuristic weights}
